# Kotlin

## Термины и определения


## Сокращения

## Особенности

1. **Компактный синтаксис.**
2. **Null-безопасность (Null-safety)**.
3. **Совместимость с Java.**
4. <a href=#Coroutine>Корутины</a>.
5. **Kotlin Multiplatform.**

## Возможности ЯП


## Ссылки 

1. [Поддержка корутин в Spring Framework](https://spring.io/blog/2019/04/12/going-reactive-with-spring-coroutines-and-kotlin-flow)
2. [Coroutine](https://blog.skillfactory.ru/glossary/coroutine/)


# Spring

## Термины и определения

## Сокращения

# Golang

## Термины и определения

## Сокращения

# Многопоточное и асинхронное программирование

## Термины и определения

<dl>
<dt><a name="Coroutine">Корутина (англ. Coroutine)</a></dt>
<dd>блок кода, который работает асинхронно, то есть по очереди. В нужный момент исполнение такого блока приостанавливается с сохранением всех его свойств, чтобы запустился другой код. Когда управление возвращается к первому блоку, он продолжает работу. В результате программа выполняет несколько функций одновременно. </dd>

<dt>Корутина или сопрограмма</dt>
<dd>поток исполнения кода, который организуются поверх системных потоков</dd>

<dt>Поток исполнения кода</dt>
<dd> последовательность операций, выполняющихся друг за другом</dd>

<dt>Поток</dt>
<dd>составная часть процесса, который выполняется в операционной системе и основная единица, которой операционная система выделяет время процессора. 
</dd>

<dt>Процесс</dt>
<dd>выполняемая в данный момент программа. </dd>

</dl>

## Сокращения

## Потоки

Каждый поток имеет приоритет планирования и набор структур, в которых система сохраняет контекст потока, когда выполнение потока приостановлено. Контекст потока содержит все сведения, позволяющие потоку безболезненно возобновить выполнение, в том числе набор регистров процессора и стек потока. Похож на корутину тем, что несколько потоков останавливаются и возобновляются, ждут друг друга, общаются. Несколько потоков могут выполняться в контексте процесса. Все потоки процесса используют общий диапазон виртуальных адресов. Поток может исполнять любую часть программного кода, включая части, выполняемые в данный момент другим потоком.

### Цели применения нескольких потоков

Представьте себе классическое приложение, в котором основной поток отвечает за элементы пользовательского интерфейса и реагирует на действия пользователя. Используйте рабочие потоки для выполнения длительных операций, которые, в противном случае будут занимать основной поток, в результате чего пользовательский интерфейс будет недоступен. Для более оперативной реакции на входящие сообщения или события также можно использовать выделенный поток связи с сетью или устройством.

Если программа выполняет операции, которые могут выполняться параллельно, можно уменьшить общее время выполнения путем выполнения этих операций в отдельных потоках и запуска программы в многопроцессорной или многоядерной системе. В такой системе использование многопоточности может увеличить пропускную способность, а также повысить скорость реагирования.


## <a href=#Coroutine>Корутины</a>

### Для чего нужны <a href=#Coroutine>корутины</a>

* Для создания асинхронных приложений, которые могут выполнять несколько действий одновременно.
* Для гибкой и удобной реализации многозадачности.
* Для большего контроля при переключении между разными задачами.   Корутинами управляют разработчик и программа, а не операционная система.
* Для снижения нагрузки на аппаратные ресурсы устройства.

### Принципы работы корутин

* Могут иметь несколько точек для входа и возврата.
* Приостанавливаются и возобновляют работу больше одного раза.
* Действуют по стратегии LIFO — последняя вызванная корутина закончится первой.

Корутина исполняется, пока не наступит момент, который задан в коде или определен разработчиком. Затем может начать выполняться часть другой последовательности операций. В системных потоках содержатся инструкции процессора, на одном его ядре могут по очереди работать разные системные потоки. Корутины работают на более высоком уровне: несколько сопрограмм могут поочередно выполнять свой код на одном системном потоке.

Для конечного пользователя работа корутин выглядит как несколько действий, которые выполняются параллельно.

### Различия между корутинами и потоками

* Потоками управляет операционная система. Переключением корутин — разработчик с помощью кода.
* Переключение потоков сложно контролировать. Корутины контролируются более гибко.
* Потоки отнимают много ресурсов процессора — ему постоянно приходится переключаться между ними. Корутины не требуют переключения контекста, поэтому код потребляет мало ресурсов.
* Потоки выполняются на аппаратном или системном уровне. Корутины — более высокоуровневое решение. Это значит, что они дальше от системы и аппаратных ресурсов, зато ближе к человеческим понятиям.
* Потоки ускоряют выполнение сложной задачи, но отнимают много ресурсов. Корутины не повышают скорость, но помогают оптимизировать нагрузку.
* Корутины выполняются в рамках одного потока или пула потоков.

### Преимущества использования корутин

* *Эффективность.* Многозадачная программа эффективнее расходует ресурсы. Основной код не блокируется, чтобы мог выполниться вспомогательный модуль. Вместо этого они работают асинхронно.
* *Удобство для пользователя.* Корутины переключаются быстро, для пользователя это выглядит как одновременное выполнение задач. Ему не приходится подолгу ждать ответа программы. Он продолжает работать с ней, пока асинхронные корутины незаметно для него выполняют дополнительные действия.
* *Снижение нагрузки на систему.* Асинхронность позволяет выполнять несколько действий в рамках одного потока вместо того, чтобы множить потоки. Системе проще выполнить один поток, чем несколько. Пример: запустить 10 тысяч корутин одновременно — задача, с которой устройство справится. А 10 тысяч потоков — невозможное явление: компьютеру не хватит памяти.
* *Гибкость в управлении.* Переключение между корутинами происходит вручную. Программист сам прописывает этот момент в коде. Поэтому управление корутинами можно контролировать, что дает разработчику больше возможностей. Нет риска, что программа переключится между блоками кода в неподходящий момент, как это бывает с менее гибкими решениями.

### Недостатки сопрограмм

* *Узкая специализация.* Корутины — высокоуровневое решение. Ускорить сложные вычисления с помощью сопрограмм не получится. В этом случае нужна многопоточность, а не асинхронность. При этом корутины подходят для снижения нагрузки на систему.

# Паттерны проектирования

## Термины и определения

## Сокращения

# Архитектура программ

## Термины и определения

## Сокращения

# Тестирование

## Термины и определения

## Сокращения

# Операционные системы

## Термины и определения

## Сокращения

# Протоколы

## Термины и определения

## Сокращения

# Алгоритмы

## Термины и определения
<dl>

<dt>Времменная сложность алгоритма</dt>
<dd>оценка того, сколько времени будет работать алгоритм при заданных входных данных.</dd>

</dl>
## Сокращения

## Двоичный поиск 

Можно сравнить с поиском слова в словаре. Можно ввести понятие активного подмассива, который изначально содержит все элементы массива. Алгоритм содержит ряд шагов, на каждом из которых диапозон поиска делится пополам. На каждом шаге проверяется средний элемент активного подмассива. Если средний элемент совпадает с искомым значением, то поиск заканчивается. Иначе поиск рекурсивно продолжается в левой/правой половине массивав зависимости от значения среднего элемента.

## Времменная сложность алгоритма

Нотация <html><math><mi>&Omicron;</mi></math></html> дает верхнюю границу времени работы алгоритма при достаточно объемных входных данных.

Нотация <html><math><mi>&Omega;</mi></math></html> дает нижнюю границу времени работы алгоритма. 

Нотация <html><math><mi>&Tета;</mi></math></html> дает точную оценку времени работы алгоритма. 


Таблица - оценка временной сложности по размеру входных данных
<html>
<table>
<tr>
<th>Размер входных данных</th>
<th>Ожидаемая временная сложность</th>
</tr>

<tr>
	<th> 
<math><mi>n</mi><mo>&le;</mo><mn>10</mn></math> 
	</th>
	<th>
<math><mi>&Omicron;</mi><mrow><mo>(</mo><mi>n</mi><mo>!</mo><mo>)</mo></mrow></math>
	</th>
</tr>

<th> 
<math><mi>n</mi><mo>&le;</mo><mn>20</mn></math> 
	</th>
	<th>
<math><mi>&Omicron;</mi><mo>(</mo><mrow><msup><mn>2</mn><mi>n</mi></msup><mo>)</mo></math> 
	</th>
<tr>
	<th> 
<math><mi>n</mi><mo>&le;</mo><mn>500</mn></math> 
	</th>
	<th>
<math><mi>&Omicron;</mi><mo>(</mo><mrow><msup><mi>n</mi><mn>3</mn></msup><mo>)</mo></math> 
	</th>
</tr>
<tr>
	<th> 
<math><mi>n</mi><mo>&le;</mo><mn>5000</mn></math> 
	</th>
	<th>
<math><mi>&Omicron;</mi><mo>(</mo><mrow><msup><mi>n</mi><mn>2</mn></msup><mo>)</mo></math> 
	</th>
</tr>

<tr>
	<th> 
<math><mi>n</mi><mo>&le;</mo><msup><mn>10</mn><mn>6</mn></msup></math> 
	</th>
	<th>
<math><mi>&Omicron;</mi><mo>(</mo><mrow><mi>n</mi><mo>*</mo><mi>log</mi><mi>n</mn><mo>)</mo></math> 
или 
<math><mi>&Omicron;</mi><mo>(</mo><mrow><mi>n</mn><mo>)</mo></math>
	</th>
</tr>

<tr>
	<th> n велико 
	</th>
	<th>
<math><mi>&Omicron;</mi><mo>(</mo><mn>1</mn><mo>)</mo></math> 
или 
<math><mi>&Omicron;</mi><mo>(</mo><mrow><mi>log</mi><mi>n</mn><mo>)</mo></math> 
	</th>
</tr>

</table>
</html>

### Правила вычисления временной сложности алгоритма

Каждая элементарная операция (прибавление числа к числу) <math><mi>&Omicron;</mi><mo>(</mo><mn>1</mn><mo>)</mo>

Каждый цикл - <math><mi>&Omicron;</mi><mo>(</mo><mn>n</mn><mo>)</mo></math>. Множитель перед n можно отбрасывать.

Если алгоритм состоит из нескольких частей (например, несколько циклов, в том числе и вложенный), то его временная сложность будет равна максимуму из временных сложностей отдельных частей. Другими словами, самая медленная часть - узкое место.

Временная сложность может включать несколько переменных.

Временная сложность рекурсивной функции зависит от того, сколько раз она вызывается, и от временной сложности одного вызова. Общая временная сложность равна произведению того и другого.

### Часто встречающиеся оценки временной сложности
<dl>

<dt><math><mi>&Omicron;</mi><mo>(</mo><mn>1</mn><mo>)</mo></math></dt>
<dd>Время работы алгоритма с постоянным временем не зависит от размера входных данных</dd>

<dt><math><mi>&Omicron;</mi><mo>(</mo><mrow><mi>log</mi><mi>n</mn><mo>)</mo></math></dt>
<dd>В логарифмическом алгоритме размер входных данных на каждом шаге обычно уменьшается в вдвое. </dd>

<dt><math><mi>&Omicron;</mi><mo>(</mo><msqrt><mn>n</mn></msqrt><mo>)</mo></math></dt>
<dd>Медленнее, чем <math><mi>&Omicron;</mi><mo>(</mo><mrow><mi>log</mi><mi>n</mn><mo>)</mo></math>, но быстрее  <math><mi>&Omicron;</mi><mo>(</mo><mn>n</mn><mo>)</mo></math></dd>

<dt><math><mi>&Omicron;</mi><mo>(</mo><mn>n</mn><mo>)</mo></math></dt>
<dd>Линейный алгоритм перебираетвходные данные постоянное число раз. Зачастую это наилучшая возможная временная сложность, потому что, обычно, чтобы получить ответ, необходимо обратиться к каждому хотя бы раз</dd>

<dt><math><mi>&Omicron;</mi><mo>(</mo><mrow><mi>n</mi><mo>*</mo><mi>log</mi><mi>n</mn><mo>)</mo></math></dt>
<dd>Алгоритм сортирует входные данные (лучшие алгоритмы имеют эту сложность). Другой вариант - в алгоритме используется структура данных, для которой каждая операция занимает время <math><mi>&Omicron;</mi><mo>(</mo><mrow><mi>log</mi><mi>n</mn><mo>)</mo></math></dd>

<dt>
<math><mi>&Omicron;</mi><mo>(</mo><mrow><msup><mi>n</mi><mn>2</mn></msup><mo>)</mo></math>
</dt>
<dd>Квадратичный алгоритм нередко содержит два вложенных цикла. Все пары входных данных можно перебрать за это время.</dd>

<dt><math><mi>&Omicron;</mi><mo>(</mo><mrow><msup><mi>n</mi><mn>3</mn></msup><mo>)</mo></math></dt>
<dd>Кубический алгоритм содержит три вложенных цикла. Все тройки входных данных можно перебрать за это время.</dd>

<dt><math><mi>&Omicron;</mi><mo>(</mo><mrow><msup><mn>2</mn><mi>n</mi></msup><mo>)</mo></math></dt>
<dd>Алгоритм перебирает все подмножества множества входных данных</dd>

<dt><math><mi>&Omicron;</mi><mrow><mo>(</mo><mi>n</mi><mo>!</mo><mo>)</mo></mrow></math></dt>
<dd>Алгоритм перебирает все постановки входных элементов</dd>
</dl>



# vSphere

## Термины и определения

## Сокращения

# Kubernetes

## Термины и определения

## Сокращения

# Longhorn

# Helm


# Gradle

## Термины и определения

## Сокращения

# CI/CD

## Термины и определения

## Сокращения

## Принципы

## Gitlab ci

# Docker

## Термины и определения

## Сокращения

## Принципы

# Базы данных

## Термины и определения

## Сокращения

# Redis

# Clickhouse

# Postgresql

# Elasticsearch

## Термины и определения

## Сокращения

# Kibana

## Термины и определения

## Сокращения

# Fluentd

## Термины и определения

## Сокращения

# Kafka

## Термины и определения

## Сокращения

# Zookeeper

## Термины и определения

## Сокращения

# Prometheus

## Термины и определения

## Сокращения

# Grafana

## Термины и определения

## Сокращения

# Apache Spark

## Термины и определения

## Сокращения

# Машинное обучение

## Термины и определения

## Сокращения














